<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         
         <titleStmt>
            <title ana="Chapter 1">Rasendramaṅgala chapter 1</title>
            <author><name>Nāgārjuna Siddha</name></author>
            <principal>Dominik Wujastyk</principal>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <persName>Madhusudan Rimal</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         
         <publicationStmt>
            <authority>Rasendramaṅgala Project</authority>
            <distributor>Dominik Wujastyk</distributor>
            
            <availability status="restricted">
               <p>Copyright Notice</p>
               <p>Copyright <persName>Dominik Wujastyk</persName> 2018</p>
               <p>
                  <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" type="licence"
                     >Distributed by <persName>Dominik Wujastyk</persName> under a Creative Commons
                     Attribution-ShareAlike License.</ref>
               </p>
               <p>Under this licence, you are free <list>
                  <item>to Share — to copy, distribute and transmit the work</item>
                  <item>to Remix — to adapt the work </item>
               </list></p>
               <p>Under the following conditions:</p>
               <p>
                  <list>
                     <item>Attribution — You must attribute the work in the manner specified by the
                        author or licensor (but not in any way that suggests that they endorse you
                        or your use of the work).</item>
                     <item>Share Alike — If you alter, transform, or build upon this work, you may
                        distribute the resulting work only under the same or similar license to this
                        one.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>More information about this license is given on the <ref
                  target="http://creativecommons.org">Creative Commons website</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>India</country>
                  <region>Koba, Ahmedabad</region>
                  <institution>Shri Mahavir Jain Aaradhana Kendra. Acharya Shri Kailasasagarasuri
                     Gyanmandir.</institution>
                  <idno>19113</idno>
                  <altIdentifier type="EditionSiglum">
                     <idno>Ko</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <p>Ff. 1v–29v, 15 lines/page, 41 akṣaras/line of Devanāgarī. 1095 granthas in
                  length.
                  The library kindly provided me with a digital copy of the manuscript,
                  called HP_AA_19113_300DPI.pdf.
                  Shri Mahavir Jain Aaradhana Kendra. Acharya Shri Kailasasagarasuri
                  Gyanmandir. <ref target="http://www.kobatirth.org">http://www.kobatirth.org</ref>.</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <revisionDesc>
         <change when="2018-08-23" who="Dominik Wujastyk">Added full TEI header.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text>
      <body>
         <pb n="1" type="verso"/>

         <pb n="1" type="recto"/>
         <div n="1" type="adhyāya">
            <p>oṃ // śrī gaṇeśāya namaḥ // natvā sureśedraṃ śivasaukhyadāyakaṃ
               apārasaṃsārasamudratārakaṃ sarvārthasiddhiprada</p>
            <p>mukhyamaṃgalaṃ graṃthaṃ pravakṣyāmi raseṃdramaṃgalaṃ 1 raseṃdramaṃgalaṃ śrutvā
               yaścikitsakaḥ tasya siddhirna saṃde</p>
            <p>ho svayanāgārjunovravīt 2 rasoparasalohānāṃ rasādau sādhanaṃ tataḥ vakṣādau māraṇaṃ
               vakṣe drāvaṇaṃ sarvadhātuṣuḥ</p>
            <p>3 tṛtīye rasabaṃdhaṃ ca caturthe guṭikāvidhi vātādau sarvarogeṣu cikitsāpaṃcadhā matā
               4 citraṃ ca gaṃdhayutyādi aṃ</p>
            <p>janaṃ ṣaṣṭameṣu ca saptame viṣataṃtraṃ ca aṣṭamaṃ gaṇasaṃjñakaṃ 5 aṣṭādhyāyamiti
               proktaṃ śāstre smin rasamaṃgale tatrā</p>
            <p>dau maṃgalaṃ kṛtvā maṃgalaṃ maṃgalāyate 6 aṇimādyaṣṭaguṇairvibhūtido
               ghanasaṃsāramapārakapāradaḥ sukaikaṃ rasarājaṃ</p>
            <p>ca bhūtale konyopyasti jarāpaho 7 para baddha khecaratāṃ padāṃ na yai ddharatai
               vyādhi saṃmūhamurjjitaḥ jārīto janmavināśano</p>
            <p>kramito raṃjita bhuktimuktidaḥ 8 yadi paṃcatva gati hi sūtakaṃ asitaṃ
               syādamaratvakārakaṃ jalukākāranibaddhasa</p>
            <p>rvajño graṃthito manmatharūpadāyakaḥ 9 tasmā kāragataṃ girisajaṃ asitaṃ bhūcara
               bhūtasiddhidaṃ pārāvāramapāradaṃ</p>
            <p>tasmāt kaḥ karuṇā paroparaḥ 10 vrahmamūrttirabaddhaśca baddhaścāgha janārdanaḥ
               raṃjitaḥ krāmitaḥ sūtaḥ sākṣāt pra</p>
            <p>tyakṣamīśvaraḥ 11 tasmāt sevaya bhūpāla rasarājaṃ mahītale nirujatvaṃ mahāśatvaṃ
               yadīcchetsiddhimātmanaḥ 12</p>
            <p>śatāśva medhena kṛtena puṇyaṃ gaukoṭidānenana gajeṃdrakoṭibhiḥ
               sūvarṇadānasamānadharmmaṃ nṛṇāṃ labhet sūtaka darśa</p>
            <p>nena 13 yatsarvatīrtheṣu kṛtābhiṣekaṃ puṇyairavāpyastridaśeṃdranāthaḥ tadaṣṭa nighnaṃ
               labhate manuṣyaḥ sākṣādrasaspa</p>
            <p>rśanasevanena 14 karuṇa puṃja harirāśa sarvarūpaṃ sākṣādraseṃdraṃṣṭaṃ sthitaṃ
               pṛthivyāṃ ye vai na jānaṃti raseṃdra karmmā</p>
            <p>ṇya syāṃ pṛthivyāṃ kathaṃ sa vaidyaḥ 15 kiṃ challapallair varavedyarājaḥ sa rājane
               bhūpatimagratasya navetti yau vairasarā</p>

            <pb n="2" type="verso"/>
            <p>ja veśanaṃ 16 kāruṇya kīrtti sa kathaṃ hi lebhe sarvoṣadhānāṃ kriyayopayogataḥ
               challadallapallairvarayogaratnaiḥ nāyā</p>
            <p>ti ttulyaṃ narayogi bhūtale 17 raseṃdrayogāccatakoṭiraṃ'sataḥ iti rasa prasaṃsāḥ
               malaṃ viṣaṃ vanhi gurūtva cā</p>
            <p>palaṃ naisargikaṃ doṣamuśaṃti tajñāḥ nupādhikodvona punāga saṃbhavau raseṃdrarāje sa
               kathaṃ hi vaidyaḥ 18 malena mū</p>
            <p>rchā śikhinā ca dāghaṃ viṣeṇa mṛtyu pravadaṃti saṃtaḥ gurutvadoṣeṇa karoti śūlaṃ na
               tiṣṭhate taccapalatvadoṣān 18 dvau</p>
            <p>nāgavaṃgau pracalo ca doṣau syu statprabhān galagaṃḍarogā abaddhamūlaṃ nihitaṃ
               pramādāt 20 karoti kuṣṭaṃ prabalaṃ ra</p>
            <p>seṃdraḥ tasmādādau saṃśektā karmāṇyaṣṭādaśāni ca purācārye raseṃdrasya jñātavyāste
               prayatnataḥ 21 saṃsvedanaṃ mardanam=ūrchha</p>
            <p>naṃ ca nutyāpanaṃ pātana dīpanaṃ ca nivāsanaṃ rudhana vāraṇaṃ ca saṃsāraṇaṃ krāmaṇa
               vedhasogaṃ 22 nave triyovaitrapuṣi prayu</p>
            <p>janaṃ raseṃdrarāja sa karoti nāśaṃ tasmāt sūta vidā sārddhaṃ sahāyairnipuṇairyutaḥ 23
               sa vopaskaramādāya rasa karmma</p>
            <p>samārabhet dve sahasre palānāṃṃ tu sahasraṃ śatameva ca 24 aṣṭāviṃśatpalānyeva
               daśapaṃcaikemeva vā palārdve na ca saṃska</p>
            <p>rā karttavyaṃ sūtakasya tu 25 sudine śubhanakṣatre rasasodhamārabhet phalatrayaṃ
               citrakarattka sarṣapāḥ kumārikānyāvṛ</p>
            <p>halī kaṣāyaiḥ vimardya sūtaṃ tridināni yāvat 26 vimucyate paṃcamalādidoṣaiḥ
               saptavārasadha mūrccha pātanaṃ tāmac</p>
            <p>miśrita raseṃdrapiṣṭikāṃ mucya sa gati doṣa sūtakaṃ nāgavaṃgaka gurutvāpi cāpalaṃ
               nāgabalātibalā varṣābhū meṣa</p>
            <p>viṣāṇi mulaṃ ghananādaṃ ebhirasairmaghitaṃ navasāraṃ svedamidaṃtridinaṃ rasarāje
               rasasya ṣoḍaśāṃsena tryuṣaṇaṃ paṭu rā</p>
            <p>jikānurddhasaṃkhyā trayaṃ caiva āranālaṃ samānayet sarvadhānya saṃdhānaṃ tuṣa varjaṃ
               tu kārayet tatastatriva saṃdhāneti</p>
            <p>kṣipedoṣe dhairasai girakarṇā ca mīnākṣī sahadevī puna nāvānuragā triphalā kāṃtā
               laghuvarṇāśatāvarī tena yuktaṃ</p>

            <pb n="2" type="recto"/>

            <p>rasaṃ svinnaṃ tridinaṃ mṛduvanhinā dolāyaṃtreṇa tīvreṇa marddayitvā punaḥ svedanaṃ
               nurṇā haridrāḥ paṭuriṣṭikāmlaiḥ</p>
            <p>samāranālai grahadhūmamiśraiḥ siddhārtharājitridināni svalpe mardanaṃ sutamuśaṃti
               saṃtaḥ mardanaṃ rājikārka payakā ca</p>
            <p>māvikā meṣaśṛṃgirasakṛṣṇahemajaṃ āranāla sahitaaṃ sutāpavitaṃ saptavāra
               rasarājamūrcchanaṃ iti murchanaṃ kaṃcukī</p>
            <p>ca guruḍī varāhikā naṃdinīśvara balāvamūlinī sarpavalli rasarāja marditaṃ muhyati
               bhramati yāti paṃcatāṃ nulyā</p>
            <p>panaṃ pātanaṃ pūrvavat adhodhvāpātanā mūtre pālayitvā nīyojayet kṣodrāmla lavaṇa
               kṣāra māranālena saṃyutaḥ</p>
            <p>dāpayetriṇi vārāṇi ahorātraṃ tu sutakaṃ sṛṣṭyāṃnujai yuto rodho hyagninā sūtakasya ca
               rādhanaṃ kakoṭikaṃcukī</p>
            <p>yogā yogayettu niyāmake nirmalastejavān sūto jāyate nātra saṃśayaḥ niyāmakaṃ karatuṃ
               kīvāruḍī ṛṣicchadā</p>
            <p>kanyakumārikā ca vāyasī āsurī ca vijayā tathā vanhidīpanaṃ karā ca sūtake iti dīpanaṃ
               aparāṇyagreva</p>
            <p>kṣāmaḥ rasasodhanaṃ kimatracitraṃ yadi rājavattikaṃ śirīṣapuṣpādra rasena bhāvitaṃ
               āruṇyakairulpalakaivipāci</p>
            <p>taṃ karoti tāraṃ tripuṭe na kāṃcanaṃ rājāvarttasodhanaṃ kimatra citraṃ rasake
               senarajasvalā kusumena bhāvitaṃ krameṇa</p>
            <p>kṛtvā durageṇa raṃjitaṃ karoti śulvaṃ tridine kāṃcanaṃ rasakasodhanaṃ kimatra
               citraṃdaradaṃ subhavitaṃ payena meṣyā bahu</p>
            <p>śomlavargeḥ sitaṃ suvarṇaṃ karmma tāpitaṃ karoti sākṣādvarakuṃkumaprabhaṃ
               daradaśuddhikulasya kodrava kvāghairnaramūtreṇa</p>
            <p>pācayet cetasāmlāmlavargeṇa datvā kṣāraṃ paḍatrayaṃ kimatra citraṃ kadalīrasena
               supacitaṃ sūraṇā kaḍasaṃsthaṃ vā</p>
            <p> tā ri tailena kṛtena sādhyaṃ puṭena dagdhaṃ vara suddhameti mākṣikaśodhanaṃ iti
               mahārasasuddhiḥ munikusumarasasubhā</p>
            <p>vita manaḥ śilāvārān saptakesu hyati kūṣmāṃḍa salilasvinnaḥ stālaḥ śuddhyati
               sākṣādinaikena kṣāraisne</p>

            <pb n="3" type="verso"/>

            <p>hairādopaścādamlena bhāvitaṃ bahuśaḥ śuddhyaṃti rasopi rasānavidhātavaḥ sarvān
               aparasrātuśuddhiḥ kaḍalikā</p>
            <p>ghanaravaḥ karavīrakīrajīvīranīrakapiveta samāranālaiḥ raktolpalai kaṣava sāsamiśāga
               taila saṃpācitopi</p>
            <p>gaganaṃ rasarūpameti saptamātreṇa abhrakaśuddhiḥ śāmāśamī madala koḍava māṣukaṇīṃ
               śṛṃgī ghaṭodbhaghanadhva</p>
            <p>nivetaśca kvāthaṃ kulitthaja ghanīrajavāraśūra saṃpācito tridinaṃ pariśuddhimeti
               ghanīraṃ punarnavya sūraṃ sūraṇaṃ</p>
            <p>iti vaddhaśodhanaṃ vaikrāṃta samaparipācitamamlasūtraiḥ kṣāraistathā paṭuvaśā
               maṣameha miśre kāthena koḍavakuja</p>
            <p>sya samudbhavena saṃsveditā tridinamāśrubhavaṃtiśuddhāḥ vaikraṃśodhanaṃ dvividvā
               vimalā pātyāraṃbhāno yena saṃyutāla</p>
            <p>vaṇena vajidugdhena tāmrapatrāṇi lepayet agnau saṃtāpyanirguḍī rase kṣiptaṃ ca
               saptadhā māghārka svarasenaiva sulva</p>
            <p>śuddhi bhaviṣyati iti śulvaśuddhiḥ purata sarvalohasodhanaṃ āmlavetasadhānyāṃbu
               meṣīto yena śuddhati vimalāśu</p>
            <p>ddhi palāṣā dhātavaḥ sarve jaṃvīra rasa bhāvitā karkoṭī śṛṃgīkātoye śudhyaṃte nātra
               saṃśayaḥ sarvarasaśuddhiḥ vījama</p>
            <p>rakaphalāmla bhavitā śoṣina tridina paṃcamṛttikā bhūtibhasma lavaṇena saṃyutā
               sodhayaṃti puṭapākakāṃvanaṃ hema</p>
            <p>śodhanaṃ nāge kṣārarājena drāvitaṃ śuddhi micchati tāraṃ trivāra nikṣiptopi
               śācītailamadyataḥ tāraśuddhiḥ aho na</p>
            <p>citraṃ pṛthvī taṭenara kṣāreṇa meṣīpayasā ghṛtena tālena vṛddha ḍuṃḍuni
               ṣoḍaśāṃśebhavecca śuddhyaṃ śaśi saṃkhasaṃnibhaṃ</p>
            <p>atha prakāśodhṛtāṃ sulvamāroṭamathavāṃbudhaḥ ṣaṭguṇena ca nāgena śodhayitvā tato
               budhaḥ śritārvisiṃduvārasya</p>
            <p>rasamadhye tu ḍhālayet kuṣmāḍakarise paścāt nivekāṃtsasadāpayet tatastakre niśāvakre
               punaḥ saptaivūdā</p>
            <p>payet śulvasya kālikā hyevaṃ praṇanūpaṃti na saṃśaya śukatuṃḍa kiṃśukābhaṃ chede
               raktaṃ mṛduṃ tathā snigdhaṃ tāpena</p>

            <pb n="3" type="recto"/>

            <p>bhavati tatsukhaṃ kālikā rahitaṃ sulvaśaudhanaṃ kṣāraṃ guḍahaṃsa padaṃ ca lākṣārase
               ghṛṣṭā rasadalāni paścāt</p>
            <p>saṃlepya kaṃkuṣṭa niśānvitāstu śraddhānvitāśuddyati saptavārān āraśodhanaṃ kṣāraṃ
               saṭaṃkaṇayutaṃ lavaṇāni paṃca</p>
            <p>jaṃvīranīraparibhāvita saptavārān kalkena na te parilupyapuṭena dugdhaṃ
               tārāsulvaghanadoṣamupaiti śuddhim</p>
            <p>ghoṣa śodhanaṃ tārā sulva yaṃ ghana dohaṃ sāhavalmāmrta ratnamālikāṃ phalatrayaṃ
               tuṃbarulohanighnakaḥ gopālikā</p>
            <p>gorasanā guhurvā haraṃti sarve giridoṣamāyasāt tīkṣṇaśodhanaṃ gorī phalāni rajanī
               kṣurakaḥ kuberabījāni</p>
            <p>tuṃbaru yutāni ca mallikāyāḥ kṣārāṇi mokṣaka phalāsamayurajāni saṃbhāvitāni payasā
               kuliśadrumasya vā</p>
            <p>rāṇi samavāra parivāritaaḥ nāgarājaṃ kalkena tena khalu śuddhimupaiti sadyaḥ yuktā
               krameṇa diśitkapayeṇa ḍu</p>
            <p>llīsyaṃbhaṃ karoti kuṭilasya vadaṃti saṃtaḥ nāgaśodhanaṃ arkenmutta susuhīt
               lanīkaṭukīralamālā guṃjā va</p>
            <p>nhiḥ surapati surā iṃgudā cāśvagaṃdhā takre piṣṭaṃ malaharamāṃdaṃ sarvalohatrasiddhaṃ
               vaṃgasyaṃ kṣaṇamapi kurute jyo</p>
            <p>tiṣo nāmayoga vaṃga śuddhi iti śrīmannāgārjuno viracite raseṃdramaṃgale
               rasoparasasodhanādhikāra prathamaḥ a</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
