<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>

         <titleStmt>
            <title ana="Chapter 1">Rasendramaṅgala chapter 1</title>
            <author><name>Nāgārjuna Siddha</name></author>
            <principal>Dominik Wujastyk</principal>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <persName>Madhusudan Rimal</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Rasendramaṅgala Project</authority>
            <distributor>Dominik Wujastyk</distributor>

            <availability status="restricted">
               <p>Copyright Notice</p>
               <p>Copyright <persName>Dominik Wujastyk</persName> 2018</p>
               <p>
                  <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" type="licence"
                     >Distributed by <persName>Dominik Wujastyk</persName> under a Creative Commons
                     Attribution-ShareAlike License.</ref>
               </p>
               <p>Under this licence, you are free <list>
                     <item>to Share — to copy, distribute and transmit the work</item>
                     <item>to Remix — to adapt the work </item>
                  </list></p>
               <p>Under the following conditions:</p>
               <p>
                  <list>
                     <item>Attribution — You must attribute the work in the manner specified by the
                        author or licensor (but not in any way that suggests that they endorse you
                        or your use of the work).</item>
                     <item>Share Alike — If you alter, transform, or build upon this work, you may
                        distribute the resulting work only under the same or similar license to this
                        one.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>More information about this license is given on the <ref
                     target="http://creativecommons.org">Creative Commons website</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>India</country>
                  <region>Koba, Ahmedabad</region>
                  <institution>Shri Mahavir Jain Aaradhana Kendra. Acharya Shri Kailasasagarasuri
                     Gyanmandir.</institution>
                  <idno>19113</idno>
                  <altIdentifier type="EditionSiglum">
                     <idno>Ko</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <p>Ff. 1v–29v, 15 lines/page, 41 akṣaras/line of Devanāgarī. 1095 granthas in length.
                  The library kindly provided me, Dominik Wujastyk, with a digital copy of the
                  manuscript, called HP_AA_19113_300DPI.pdf. Shri Mahavir Jain Aaradhana Kendra.
                  Acharya Shri Kailasasagarasuri Gyanmandir. <ref target="http://www.kobatirth.org"
                     >http://www.kobatirth.org</ref>.</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2018-08-23" who="Dominik Wujastyk">Added full TEI header.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>
         <pb n="1" type="verso"/>

         <div n="1" type="adhyāya">            
            <pb n="1" type="recto"/>
            <p>
            oṃ // śrī gaṇeśāya namaḥ //</p> 
            <lg xml:id="mangala">
               <l>natvā sureśedraṃ śivasaukhyadāyakaṃ
                  apārasaṃsārasamudratārakaṃ sarvārthasiddhiprada<lb/>mukhyamaṃgalaṃ graṃthaṃ
                  pravakṣyāmi raseṃdramaṃgalaṃ 1</l>
               <l>raseṃdramaṃgalaṃ śrutvā yaścikitsakaḥ tasya siddhirna saṃde<lb/>ho
                  svayanāgārjunovravīt 2</l>
               <l>rasoparasalohānāṃ rasādau sādhanaṃ tataḥ vakṣādau māraṇaṃ vakṣe drāvaṇaṃ
                  sarvadhātuṣuḥ<lb/>3</l>
               <l>tṛtīye rasabaṃdhaṃ ca caturthe guṭikāvidhi vātādau sarvarogeṣu cikitsāpaṃcadhā
                  matā 4</l>
               <l>citraṃ ca gaṃdhayutyādi aṃ<lb/>janaṃ ṣaṣṭameṣu ca saptame viṣataṃtraṃ ca aṣṭamaṃ
                  gaṇasaṃjñakaṃ 5</l>
               <l>aṣṭādhyāyamiti proktaṃ śāstre smin rasamaṃgale tatrā<lb/>dau maṃgalaṃ kṛtvā
                  maṃgalaṃ maṃgalāyate 6</l>
               </lg>
               <lg>
               <l>aṇimādyaṣṭaguṇairvibhūtido ghanasaṃsāramapārakapāradaḥ sukaikaṃ rasarājaṃ<lb/>ca
                  bhūtale konyopyasti jarāpaho 7</l>
               <l>para baddha khecaratāṃ padāṃ na yai ddharatai vyādhi saṃmūhamurjjitaḥ jārīto
                  janmavināśano<lb/>kramito raṃjita bhuktimuktidaḥ 8</l>
               <l>yadi paṃcatva gati hi sūtakaṃ asitaṃ syādamaratvakārakaṃ
                  jalukākāranibaddhasa<lb/>rvajño graṃthito manmatharūpadāyakaḥ 9</l>
               <l>tasmā kāragataṃ girisajaṃ asitaṃ bhūcara bhūtasiddhidaṃ
                  pārāvāramapāradaṃ<lb/>tasmāt kaḥ karuṇā paroparaḥ 10</l>
               <l>vrahmamūrttirabaddhaśca baddhaścāgha janārdanaḥ raṃjitaḥ krāmitaḥ sūtaḥ sākṣāt
                  pra<lb/>tyakṣamīśvaraḥ 11</l>
               <l>tasmāt sevaya bhūpāla rasarājaṃ mahītale nirujatvaṃ mahāśatvaṃ
                  yadīcchetsiddhimātmanaḥ 12<lb/></l>
               <l>śatāśvamedhena kṛtena puṇyaṃ gaukoṭidānena na gajeṃdrakoṭibhiḥ sūvarṇadānasamānadharmmaṃ nṛṇāṃ labhet sūtaka
                  darśa<lb/>nena 13</l>
               <l>yatsarvatīrtheṣu kṛtābhiṣekaṃ puṇyairavāpyastridaśeṃdranāthaḥ tadaṣṭa nighnaṃ
                  labhate manuṣyaḥ sākṣādrasaspa<lb/>rśanasevanena 14</l>
               <l>karuṇa puṃja harirāśa sarvarūpaṃ sākṣādraseṃdraṃṣṭaṃ sthitaṃ pṛthivyāṃ ye vai na
                  jānaṃti raseṃdra karmmā<lb/>ṇya syāṃ pṛthivyāṃ kathaṃ sa vaidyaḥ 15</l>
               <l>kiṃ challapallair varavedyarājaḥ sa rājane bhūpatimagratasya navetti yau vairasarā<lb/>
                  <pb n="2" type="verso"/> ja veśanaṃ 16</l>
               <l>kāruṇya kīrtti sa kathaṃ hi lebhe sarvoṣadhānāṃ kriyayopayogataḥ
                  challadallapallairvarayogaratnaiḥ nāyā<lb/>ti ttulyaṃ narayogi bhūtale 17</l>
               <l>raseṃdrayogāccatakoṭiraṃ'sataḥ iti rasa prasaṃsāḥ malaṃ viṣaṃ vanhi gurūtva
                  cā<lb/>palaṃ naisargikaṃ doṣamuśaṃti tajñāḥ nupādhikodvona punāga saṃbhavau
                  raseṃdrarāje sa kathaṃ hi vaidyaḥ 18</l>
               <l>malena mū<lb/>rchā śikhinā ca dāghaṃ viṣeṇa mṛtyu pravadaṃti saṃtaḥ gurutvadoṣeṇa
                  karoti śūlaṃ na tiṣṭhate taccapalatvadoṣān 18</l>
               <l>dvau<lb/>nāgavaṃgau pracalo ca doṣau syu statprabhān galagaṃḍarogā abaddhamūlaṃ
                  nihitaṃ pramādāt 20</l>
               <l>karoti kuṣṭaṃ prabalaṃ ra<lb/>seṃdraḥ tasmādādau saṃśektā karmāṇyaṣṭādaśāni ca
                  purācārye raseṃdrasya jñātavyāste prayatnataḥ 21</l>
               <l>saṃsvedanaṃ mardanam=ūrchha<lb/>naṃ ca nutyāpanaṃ pātana dīpanaṃ ca nivāsanaṃ
                  rudhana vāraṇaṃ ca saṃsāraṇaṃ krāmaṇa vedhasogaṃ 22</l>
               <l>nave triyovaitrapuṣi prayu<lb/>janaṃ raseṃdrarāja sa karoti nāśaṃ tasmāt sūta vidā
                  sārddhaṃ sahāyairnipuṇairyutaḥ 23</l>
               <l>sa vopaskaramādāya rasa karmma<lb/>samārabhet dve sahasre palānāṃṃ tu sahasraṃ
                  śatameva ca 24</l>
               <l>aṣṭāviṃśatpalānyeva daśapaṃcaikemeva vā palārdve na ca saṃska<lb/>rā karttavyaṃ
                  sūtakasya tu 25</l>
               <l>sudine śubhanakṣatre rasasodhamārabhet phalatrayaṃ citrakarattka sarṣapāḥ
                  kumārikānyāvṛ<lb/>halī kaṣāyaiḥ vimardya sūtaṃ tridināni yāvat 26</l><l>vimucyate
               paṃcamalādidoṣaiḥ saptavārasadha mūrccha pātanaṃ tāmac<lb/>miśrita raseṃdrapiṣṭikāṃ
               mucya sa gati doṣa sūtakaṃ nāgavaṃgaka gurutvāpi cāpalaṃ nāgabalātibalā varṣābhū
               meṣa<lb/>viṣāṇi mulaṃ ghananādaṃ ebhirasairmaghitaṃ navasāraṃ svedamidaṃtridinaṃ
               rasarāje rasasya ṣoḍaśāṃsena tryuṣaṇaṃ paṭu rā<lb/>jikānurddhasaṃkhyā trayaṃ caiva
               āranālaṃ samānayet sarvadhānya saṃdhānaṃ tuṣa varjaṃ tu kārayet tatastatriva
               saṃdhāneti<lb/>kṣipedoṣe dhairasai girakarṇā ca mīnākṣī sahadevī puna nāvānuragā
               triphalā kāṃtā laghuvarṇāśatāvarī tena yuktaṃ</l>
            </lg>

            <pb n="2" type="recto"/>

            <p>rasaṃ svinnaṃ tridinaṃ mṛduvanhinā dolāyaṃtreṇa tīvreṇa marddayitvā punaḥ svedanaṃ
               nurṇā haridrāḥ paṭuriṣṭikāmlaiḥ<lb/>samāranālai grahadhūmamiśraiḥ
               siddhārtharājitridināni svalpe mardanaṃ sutamuśaṃti saṃtaḥ mardanaṃ rājikārka payakā
               ca<lb/>māvikā meṣaśṛṃgirasakṛṣṇahemajaṃ āranāla sahitaaṃ sutāpavitaṃ saptavāra
               rasarājamūrcchanaṃ iti murchanaṃ kaṃcukī<lb/>ca guruḍī varāhikā naṃdinīśvara
               balāvamūlinī sarpavalli rasarāja marditaṃ muhyati bhramati yāti paṃcatāṃ
               nulyā<lb/>panaṃ pātanaṃ pūrvavat adhodhvāpātanā mūtre pālayitvā nīyojayet kṣodrāmla
               lavaṇa kṣāra māranālena saṃyutaḥ<lb/>dāpayetriṇi vārāṇi ahorātraṃ tu sutakaṃ
               sṛṣṭyāṃnujai yuto rodho hyagninā sūtakasya ca rādhanaṃ kakoṭikaṃcukī<lb/>yogā
               yogayettu niyāmake nirmalastejavān sūto jāyate nātra saṃśayaḥ niyāmakaṃ karatuṃ
               kīvāruḍī ṛṣicchadā<lb/>kanyakumārikā ca vāyasī āsurī ca vijayā tathā vanhidīpanaṃ
               karā ca sūtake iti dīpanaṃ aparāṇyagreva<lb/>kṣāmaḥ rasasodhanaṃ kimatracitraṃ yadi
               rājavattikaṃ śirīṣapuṣpādra rasena bhāvitaṃ āruṇyakairulpalakaivipāci<lb/>taṃ karoti
               tāraṃ tripuṭe na kāṃcanaṃ rājāvarttasodhanaṃ kimatra citraṃ rasake senarajasvalā
               kusumena bhāvitaṃ krameṇa<lb/>kṛtvā durageṇa raṃjitaṃ karoti śulvaṃ tridine kāṃcanaṃ
               rasakasodhanaṃ kimatra citraṃdaradaṃ subhavitaṃ payena meṣyā bahu<lb/>śomlavargeḥ
               sitaṃ suvarṇaṃ karmma tāpitaṃ karoti sākṣādvarakuṃkumaprabhaṃ daradaśuddhikulasya
               kodrava kvāghairnaramūtreṇa<lb/>pācayet cetasāmlāmlavargeṇa datvā kṣāraṃ paḍatrayaṃ
               kimatra citraṃ kadalīrasena supacitaṃ sūraṇā kaḍasaṃsthaṃ vā<lb/> tā ri tailena
               kṛtena sādhyaṃ puṭena dagdhaṃ vara suddhameti mākṣikaśodhanaṃ iti mahārasasuddhiḥ
               munikusumarasasubhā<lb/>vita manaḥ śilāvārān saptakesu hyati kūṣmāṃḍa salilasvinnaḥ
               stālaḥ śuddhyati sākṣādinaikena kṣāraisne</p>

            <pb n="3" type="verso"/>

            <p>hairādopaścādamlena bhāvitaṃ bahuśaḥ śuddhyaṃti rasopi rasānavidhātavaḥ sarvān
               aparasrātuśuddhiḥ kaḍalikā<lb/>ghanaravaḥ karavīrakīrajīvīranīrakapiveta samāranālaiḥ
               raktolpalai kaṣava sāsamiśāga taila saṃpācitopi<lb/>gaganaṃ rasarūpameti saptamātreṇa
               abhrakaśuddhiḥ śāmāśamī madala koḍava māṣukaṇīṃ śṛṃgī
               ghaṭodbhaghanadhva<lb/>nivetaśca kvāthaṃ kulitthaja ghanīrajavāraśūra saṃpācito
               tridinaṃ pariśuddhimeti ghanīraṃ punarnavya sūraṃ sūraṇaṃ<lb/>iti vaddhaśodhanaṃ
               vaikrāṃta samaparipācitamamlasūtraiḥ kṣāraistathā paṭuvaśā maṣameha miśre kāthena
               koḍavakuja<lb/>sya samudbhavena saṃsveditā tridinamāśrubhavaṃtiśuddhāḥ
               vaikraṃśodhanaṃ dvividvā vimalā pātyāraṃbhāno yena saṃyutāla<lb/>vaṇena vajidugdhena
               tāmrapatrāṇi lepayet agnau saṃtāpyanirguḍī rase kṣiptaṃ ca saptadhā māghārka
               svarasenaiva sulva<lb/>śuddhi bhaviṣyati iti śulvaśuddhiḥ purata sarvalohasodhanaṃ
               āmlavetasadhānyāṃbu meṣīto yena śuddhati vimalāśu<lb/>ddhi palāṣā dhātavaḥ sarve
               jaṃvīra rasa bhāvitā karkoṭī śṛṃgīkātoye śudhyaṃte nātra saṃśayaḥ sarvarasaśuddhiḥ
               vījama<lb/>rakaphalāmla bhavitā śoṣina tridina paṃcamṛttikā bhūtibhasma lavaṇena
               saṃyutā sodhayaṃti puṭapākakāṃvanaṃ hema<lb/>śodhanaṃ nāge kṣārarājena drāvitaṃ
               śuddhi micchati tāraṃ trivāra nikṣiptopi śācītailamadyataḥ tāraśuddhiḥ aho
               na<lb/>citraṃ pṛthvī taṭenara kṣāreṇa meṣīpayasā ghṛtena tālena vṛddha ḍuṃḍuni
               ṣoḍaśāṃśebhavecca śuddhyaṃ śaśi saṃkhasaṃnibhaṃ<lb/>atha prakāśodhṛtāṃ
               sulvamāroṭamathavāṃbudhaḥ ṣaṭguṇena ca nāgena śodhayitvā tato budhaḥ
               śritārvisiṃduvārasya<lb/>rasamadhye tu ḍhālayet kuṣmāḍakarise paścāt
               nivekāṃtsasadāpayet tatastakre niśāvakre punaḥ saptaivūdā<lb/>payet śulvasya kālikā
               hyevaṃ praṇanūpaṃti na saṃśaya śukatuṃḍa kiṃśukābhaṃ chede raktaṃ mṛduṃ tathā
               snigdhaṃ tāpena</p>

            <pb n="3" type="recto"/>

            <p>bhavati tatsukhaṃ kālikā rahitaṃ sulvaśaudhanaṃ kṣāraṃ guḍahaṃsa padaṃ ca lākṣārase
               ghṛṣṭā rasadalāni paścāt<lb/>saṃlepya kaṃkuṣṭa niśānvitāstu śraddhānvitāśuddyati
               saptavārān āraśodhanaṃ kṣāraṃ saṭaṃkaṇayutaṃ lavaṇāni
               paṃca<lb/>jaṃvīranīraparibhāvita saptavārān kalkena na te parilupyapuṭena dugdhaṃ
               tārāsulvaghanadoṣamupaiti śuddhim<lb/>ghoṣa śodhanaṃ tārā sulva yaṃ ghana dohaṃ
               sāhavalmāmrta ratnamālikāṃ phalatrayaṃ tuṃbarulohanighnakaḥ gopālikā<lb/>gorasanā
               guhurvā haraṃti sarve giridoṣamāyasāt tīkṣṇaśodhanaṃ gorī phalāni rajanī kṣurakaḥ
               kuberabījāni<lb/>tuṃbaru yutāni ca mallikāyāḥ kṣārāṇi mokṣaka phalāsamayurajāni
               saṃbhāvitāni payasā kuliśadrumasya vā<lb/>rāṇi samavāra parivāritaaḥ nāgarājaṃ
               kalkena tena khalu śuddhimupaiti sadyaḥ yuktā krameṇa diśitkapayeṇa
               ḍu<lb/>llīsyaṃbhaṃ karoti kuṭilasya vadaṃti saṃtaḥ nāgaśodhanaṃ arkenmutta susuhīt
               lanīkaṭukīralamālā guṃjā va<lb/>nhiḥ surapati surā iṃgudā cāśvagaṃdhā takre piṣṭaṃ
               malaharamāṃdaṃ sarvalohatrasiddhaṃ vaṃgasyaṃ kṣaṇamapi kurute jyo<lb/>tiṣo nāmayoga
               vaṃga śuddhi iti śrīmannāgārjuno viracite raseṃdramaṃgale rasoparasasodhanādhikāra
               prathamaḥ a</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
