<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>

         <titleStmt>
            <title ana="Chapter 1">Rasendramaṅgala chapter 1</title>
            <author><name>Nāgārjuna Siddha</name></author>
            <principal>Dominik Wujastyk</principal>
            <respStmt>
               <resp>transcription</resp>
               <persName>Madhusudan Rimal</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Rasendramaṅgala Project</authority>
            <distributor>Dominik Wujastyk</distributor>

            <availability status="restricted">
               <p>Copyright Notice</p>
               <p>Copyright <persName>Dominik Wujastyk</persName> 2018</p>
               <p>
                  <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" type="licence"
                     >Distributed by <persName>Dominik Wujastyk</persName> under a Creative Commons
                     Attribution-ShareAlike License.</ref>
               </p>
               <p>Under this licence, you are free <list>
                     <item>to Share — to copy, distribute and transmit the work</item>
                     <item>to Remix — to adapt the work </item>
                  </list></p>
               <p>Under the following conditions:</p>
               <p>
                  <list>
                     <item>Attribution — You must attribute the work in the manner specified by the
                        author or licensor (but not in any way that suggests that they endorse you
                        or your use of the work).</item>
                     <item>Share Alike — If you alter, transform, or build upon this work, you may
                        distribute the resulting work only under the same or similar license to this
                        one.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>More information about this license is given on the <ref
                     target="http://creativecommons.org">Creative Commons website</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>France</country>
                  <region>Paris</region>
                  <institution>Bibliothèque Nationale</institution>
                  <collection>Palmyr Cordier</collection>
                  <idno>1222</idno>
                  <altIdentifier type="EditionSiglum">
                     <idno>P</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <p>Described by Palmyr Cordier in ‘Récentes découvertes de MSS. medicaux sanskrits
                  dans l’Inde (1898–1902). Mémoire présenté au Congrès des ori- entalistes de Hanoï
                  (1902)’, Le Muséon, 1903, N. S. 4, p. 321–352. Also described in Jean Filliozat,
                  “Liste des manuscrits de la collection Palmyr Cordier conservés a la Bibliothèque
                  Nationale,” Journal asiatique 224 (1934), p. 161, entry 146 (1222):
                  “Rasendramaṅgala, par Nāgārjuna, avec commentaire, 39 fol., incomplet.” Leaves
                  1–35. 10 lines/page, 50 akṣaras/line of clear modern Devanāgarī. Most verses
                  unnumbered. Parts of the MS have numerous interlinear corrections in Devanāgarī
                  and Roman script, presumably attributable to Cordier. Covers the text followed by
                  a ṭippaṇa.</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2018-08-07" who="Dominik Wujastyk">Minor changes to the header.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>1</p>
         <p>// śrī gaṇeśāya namaḥ // // natvā surendraṃ śiva saukhyadāyakaṃ / athā rasaṃ
            sārasamudratārakaṃ sarvārthasiddhipradamukhyamaṃgalaṃ / graṃthaṃ</p>
         <p>pravakṣyāmi raseṃdramaṃgalaṃ 1 raseṃdramaṃgalaṃ śrutvā yaścikitseccikitsakaḥ / tasya
            siddhirna saṃdeho svayaṃ nāgārjuno vravīt 2 rasopara</p>
         <p>salohānāṃ rasādau sādhanaṃ tataḥ / vajrādau māraṇaṃ vakṣodrāvaṇaṃ sarbadhātuṣu 3 tṛtīye
            rasasabaṃdhaṃ ca caturthe guṭikā vidhiḥ vātādau sarba</p>
         <p>rogeṣu cikitsāpaṃcadhāmatā / 4 / citraṃ ca gaṃdhayuktyādi aṃjanaṃ ṣaṣṭhameṣu ca saptame
            viṣataṃtraṃ ca aṣṭamaṃ gaṇasaṃjñakaṃ 5 aṣṭādhyāya mi</p>
         <p>ti proktaṃ śāstre 'smin rasamaṃgale tatrādau maṃgalaṃ kṛtvā maṃgalaṃ maṃgalāyate 6
            aṇimādyaṣṭaguṇairvibhūtido ghanasaṃsāramapārakapāradaḥ</p>
         <p>muktaikaṃ rasarājaṃ ca bhūtale konpopyasti jarāpahoparaḥ vaddhaṃ khecaratāṃ padāṃ mayai
            dvaratai vyādhisaṃmūhamūrcchitaḥ / jārīto janmavināśanokta</p>
         <p>mito raṃjitabhuktimuktidaḥ 8 yadi paṃcatvagati hi sūtakaṃ asitaṃ syādamaratvakārakaṃ
            jalukākāranibaddha sarbajo graṃthitomanmatha</p>
         <p>rūpadāyakaḥ 9 tasmākāragatiṃ girirājaṃ asitaṃ bhūcarabhūtasiddhidaṃ //
            pārāvāramapāradaṃtasmāt kaḥ karuṇā paroparaḥ / vrahmamūrtti</p>
         <p>ravaddhaśca vaddhaścārya janārdanaḥ // raṃjitaḥ krāmitaṃ sūtaḥ sākṣātpraatyakṣamīśvaraḥ
            // tasmāt sevaya bhūpāla rasarājaṃ mahītale / nirijatvaṃ mahā</p>
         <p>śatvaṃ yadīchetsadvimātmanaḥ // śatāścamedhena kṛtena puṇyaṃ gaukoṭidānena
            gajeṃdrakoṭibhiḥ sūvarṇadānasamānadharmmaṃ nṛṇāṃ labhetsūtaka</p>
         <p>darśanena // yatsarbbatīrtheṣu kṛtābhiṣekaṃ puṇyairavāpyaṃstridaśai sidaṣṭanityaṃ
            labhete manuṣyaḥ sākṣādrasasparśanasevanena // ka</p>
         <p>ruṇyapuṃjaharirāśa sarba sūpaṃ sākṣādraseṃdrathaṃsthitaṃ pṛthivyāṃ yevaina jānaṃti
            raseṃdrakarmmāṇasyāṃ pṛthivyāṃ kathaṃ savaidya kiṃ chalapalai</p>
         <p>varivedyarājaḥ sarājate bhūpatimagra tastha naveti yau vairasarājaveśanaṃ kāruṇyakīrti
            sa kathaṃ hi lebhe sarvovadhānāṃ kriyayopayo</p>
         <p>gataḥ sa chalapalair varayogaralaiḥ nāyāti tulyaṃ varayogibhūtale
            raseṃdrayogāchatakoṭiraṃ śataḥ iti rasasaṃkhyā malaṃ viṣaṃ va</p>
         <p>ktigurūtvacāaplaṃ naisargikaṃ doṣavuśaṃti tajñāḥ upādhikodvon punāga saṃbhavau
            raseṃdrarāje sakathaṃ hi vaidyaḥ malena mūrchā śi</p>
         <p>khinā ca dāyaṃ viṣeṇa mṛtyuḥ pravadaṃtisaṃtiḥ gurūcca doṣeṇa karoti śūlaṃ na tiṣṭate
            tacca palatvadoṣān dvaunāgavaṃgau pracalo ca doṣau</p>
         <p>myustatprabhāvāt galagaṃḍarogā avaddhamūlaṃ nihitaṃ pramādāt / karoti kruṣṭaṃ prabalaṃ
            raseṃdraḥ tasmādādau saṃproktā karmāṇyaṣṭāda</p>
         <p>śāgni ca purācārye raseṃdrasya jñātavyāste prayatnataḥ saṃsvedanaṃ mardanamūrchanaṃ ca
            utthīpanaṃ pātanadīpanaṃ ca nivāsanaṃ rudhanavāraṇaṃ</p>
         <p>ca saṃsāraṇaṃ krāmaṇavedhasogaṃ navetriyovaivapuṣi prayujanaṃ raseṃdrarāja karotimāśaṃ
            tasmāt sūtavidā sārddhaṃ sahāyairnipuṇai</p>
         <p>ryutaḥ sarboskaramādāya rasakarmma samārabhet dve sahastre palānāṃtu sahastraṃ śatameva
            ca aṣṭāviṃśatpalānyeva daśapaṃcaikamevava palā</p>


         <p>2</p>
         <p>rdve na ca saṃskārā karttavyaṃ sūtakasyantu sudine śubhanakṣatre rasasodhanamārabhet
            phalatrayaṃ citrakaratkasarṣapāḥ kumārikānpāvṛha</p>
         <p>tī kaṣāyaḥ vimardya sūtaṃ tridināni yāvat vimucyate paṃcamalādidoṣaiḥ
            saptavārasadhamūrchapātanaṃ tāmachamiśrita raseṃdrapiṣṭikāṃ</p>
         <p>mucyate sa gati doṣasūtakaṃ nāgavaṃgakagurūtvāpi cāpalaṃ nāgabalāni balāvarṣābhū
            meṣaviṣāṇimulaṃvananādaṃ ebhirasairmaghitaṃ</p>
         <p>tavasāraṃ svedamidaṃ tridinaṃ rasarājerasasya ṣoḍaśāṃśena uṣṇaṃ paṭurājikā
            ūrdvasaṃkhyātrayaṃ caiva āranālaṃ samānayet sarba</p>
         <p>dhānyasaṃdhānaṃtruṣavarjaṃ tu kārayet tatastraiva saṃdhāneti kṣipe doṣadhairasai
            girakarṇā ca mītākṣī sahadevī punanāva / uragātrika</p>
         <p>lākrāṃtā laghuparṇā śatāvarī tenayuktaṃ rasaṃ svinnaṃ tridinaṃ mṛduvaddinā dolāyaṃtreṇa
            tīvreṇa mardayitvā punaḥ punaḥ svedanaṃ urṇā</p>
         <p>haridrāḥ paṭuriṣṭikāmlaiḥ samāranālai grahadhūmamiśraiḥ siddhārtharāji tridināni svalpe
            samardanaṃ sutamuśaṃti saṃtaḥ mardanaṃ rāji</p>
         <p>kārkapayakā ca mādhikāmeva śṛṃgirasakṛṇahemajaṃ āranālasahitaṃ sutā pācitaṃ
            saptavārarasarājamūrdhvaṃ kaṃcu</p>
         <p>kīca guruḍī varāhikā naṃdinīśvara valāvarmūlinī sarpaballīrasarājamarditaṃ mūrchati
            bhūmatiyāti paṃcatāṃ utthāpanaṃ pātanaṃ pūrvava</p>
         <p>t adhodvāpātanāyaśre pātayitvā mīyojayet kṣodrāmlalavaṇakṣāra māranālena saṃyutaḥ
            dāpayedtriṇi vārāṇi ahorātrānu sū</p>
         <p>takaṃ sṛṣṭyāṃbujaiyutorodho hyagninā sūtakasya ca
            rādhanaṃkakoṭikaṃbukīyogāyogayenuniyāmake nirmalastejavān sūto jā</p>
         <p>yate nātra saṃśayaḥ niyāmakaṃ karatuṃḍī vāruḍī ṛṣichadā kanya kumārikā va vāyasī āsurī
            ca vijayā tathā vanti dīpanaka</p>
         <p>rā ca sūtake aparāṇyagre vakṣyāmaḥ rasasodhanaṃ / kimatra citraṃ yadi rājavarttikaṃ
            śirīṣapuṣmādrasena bhāvitaṃ //</p>
         <p>āruṇyakairutpalakaivipācitaṃ karoti tāraṃ tripuṭema kāṃcanaṃ rājāvartta sodhanaṃ
            kimatracitraṃ rasakesena rajasvalā kusume</p>
         <p>na bhāvitaṃ krameṇa kṛtvā durageṇa raṃjitaṃ karoti śrutvaṃ tridinena kācanaṃ
            rasakasodhanaṃ kimatra citraṃdaradaṃ subhavitaṃ payena me</p>
         <p>ṣā bahuśomlavargeḥ sitaṃ suvarṇākarmma tāpitaṃ karoti sākṣādvara kuṃkuma prabhaṃ darada
            śuddhi kulatthakodravakvāghairnaramūtre</p>
         <p>ṇa pācayet cet sāmlātmma vargeṇa datvā kṣāraṃ paḍatrayaṃ kimatra citraṃ kadalīrasena
            supācitaṃ sūraṇakaṃ dasaṃsthaṃ vātāri tailena</p>
         <p>kṛtena tāpyaṃ puṭema dagdhaṃ varasuddhameti mākṣikasodhanaṃ munikusumarasasubhāvitamanaḥ
            śilāvārān</p>
         <p>saptake śuddhyati kūṣmāṃḍa salila svinnaḥ stālaḥ śuddhyati sākṣādinaikena
            kṣāraistehairādopaścādamlena bhāvitaṃ bahuśaḥ śuddhyaṃ</p>
         <p>ti rasopi rasāna vidhātavaḥ sarvān aparavātaśuddhiḥ kaḍalikāghanaravaḥ
            karavīrakīrajīvīranīraka piveta samāranālaiḥ</p>

         <p>3</p>


         <p>raktotpalaika ṣavasā samiśāgataila saṃpācitopi gaganaṃ rasarūpameti saptarātreṇa
            abhrakaśuddhi śāmāśamīmadalakodravamā</p>
         <p>ṣukaṃṇī śṛṃgī ghaṭodbhava ghanadhvanivetasaśca kvāthaṃ kulitthajaghamīrajavāraśūra
            saṃpācito tridinaṃ pariśuddhyemeti ghanīraṃ puna</p>
         <p>rnavā sūraṃ sūraṇaṃ vekrāṃta samaparipācitamamlasūtraiḥ
            kṣārastathāpaṭuvaśākaṣamehamiśrai kāthena kodravaku</p>
         <p>lattha samudbhavena saṃsveditā tridinamāśrubhavaṃti śuddhāḥ vaikrāṃśodhanaṃ
            dvividvāvimalāpāvyāraṃbhātoyena saṃyutā javabhenavaji</p>
         <p>dugdhena tāmrapareṇa lepayet agnau saṃtāpya nirguḍī rase kṣiptaṃ ca saptadhā
            māghārkasvarasenaiva strulvaśuddhi bhaviṣyati iti śulva</p>
         <p>śuddhiḥ purata sarvalohasodhanaṃ āmlavetasa dhānyāṃbu meṣito yena śuddhyati vimalā
            śuddhi palāṣā dhātavaḥ sarve jaṃvīrarasabhāvi</p>
         <p>tā karkoṭī śṛṃgīkātoye śudhyaṃte nātra saṃśayaḥ sarvarasaśuddhiḥ vījamarakaphalāmla
            bhavetā śoṣina tridina paṃcamṛttikā bhū</p>
         <p>tibhasmaṃ lavaṇena saṃyutā sodhayaṃti ghuṭapākakāṃcanaṃ hema śodhanaṃ nāgekṣārarājena
            drāvitaṃ śuddhimichati tārastrivārani</p>
         <p>kṣipto piśācītailamadhyataḥ tāraśuddhiḥ aho na citraṃ pṛthivī taṭe nara kṣāreṇa
            meṣīpayasā ghṛtena tālena vṛddha druṃduniṣoḍa</p>
         <p>śāṃśe bhavecca śuddhyaṃ śaśi saṃkha saṃnibhaṃ atha prakāśo dhṛtāṃ
            sulvamāroṭamapyavāṃbudhaḥ ṣaṭguṇena ca nāgena śodhayitvā tato</p>
         <p>budhaḥ śritārvisiṃduvārasya rasamadhye tu ḍhālayet kuṣmāṃḍakarise paścāt niṣekātsa sa
            dāpayet tatastakre niśā vakre punaḥ</p>
         <p>saptaivadāpayet śulvasya kālikā hyevaṃ praṇaśyaṃti na saṃśayaḥ śukatuṃḍa kiśukābhaṃ
            chede raktaṃ mṛduṃ tathā snigdhaṃ tāpena bha</p>
         <p>vati tatsukhaṃ kālikā rahitaṃ sulvaśodhanaṃ kṣāraṃ guḍahaṃsapadaṃ ca lākṣāraseghṛṣṭā
            rasadalāni paścāt saṃlepyakaṃ kuṣṭhaniśā</p>
         <p>nvitāstu śaddhānvitā śuddhyati saptavārān āraśodhanaṃ kṣāraṃ saṭaṃkaṇayutaṃ lavaṇāni
            paṃca jaṃvīranīraparibhāvita sapta</p>
         <p>vārān katkena ta tepari lupya puṭena dugdhaṃ tārārasulva ghanadoṣamupaitiśuddhiṃ
            ghoṣaśodhanaṃ tārārasulva yaṃ ghana dohaṃ sālva</p>
         <p>valpāmṛtaratnānimālikāṃ phalatrayaṃ tuṃbarulohanighnakaḥ gopālikā gorasanā guḍurvāhayaṃ
            sarbbe giridoṣamāyasāt tī</p>
         <p>kṣṇaśodhanaṃ gorīphalāni rajanī kṣurakaḥ kubera vījāni tuṃbaruyutāni ca mallikāyāḥ
            kṣārāṇimokṣakaphalā sama</p>
         <p>yurajāni saṃbhāvitāni payasā kuliśa drumasya vārāṇi samavāraparivāritanāḥ nāgarājaṃ
            kalkena khalu śuddhimupai</p>
         <p>ti sadyaḥ yuktākrameṇādi silkapayeṇadullīsthaṃbhaṃ karoti kuṭilasya vadaṃti sataḥ
            nāgaśodhanaṃ arkonmutta susuhī bala</p>
         <p>nīkaṃ sukīratnamālā guṃjāvadbhiḥ surapatisurā iṃgudā vā svagaṃdhā takre piṣṭaṃ
            malaharamāṃdaṃ sarba loha prasiddhaṃ vaṃgasthaṃ bhakṣaṇa</p>

         <p>4</p>

         <p>mapi kurute jyotiṣo nāma yoga baṃga śuddhi / iti śrī prathamo'dhyāya //</p>

      </body>
   </text>
</TEI>
